%%% Ce document ainsi que tous les documents qui y sont liés sont soumis à la licence CC NC BY SA (https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/)
\documentclass[Cours,11pt]{cueep}

\renewcommand{\SFC}{\includegraphics[height=8mm]{../../logo_lille1}\includegraphics[height=8mm]{../../ccbyncsa}}

\titre{Espaces euclidiens}
\auteur{M. Pelini, V. Ledda}
\reference{Chapitre 7}
\composante{Faculté des Sciences Économiques et Sociales - Université
  de Lille\\
Licence 3 SIAD \\
Algèbre linéaire}

\motsclefs{espace euclidien, produit scalaire}


\usepackage{tikz}
\usetikzlibrary{matrix}

\newcommand{\ps}{(\cdot|\cdot )}

\usepackage[tikz]{bclogo}
\usepackage{tabularx}
\etudiant=1
\begin{document}

\maketitle
\tableofcontents
\newpage
Dans tout le chapitre, $E$ désigne un espace vectoriel sur $\R$, muni de deux lois $"+"$ et $"\cdot"$.\\
Le plus souvent, nous travaillerons dans $\R^n$ avec $n\in\N^*$.\\
\section{Produit scalaire et norme associée}


% \subsection{Rappel sur l'ensemble $\mathbb{R}^{n}$}
% \begin{Def}
% Soit $n\in \N^*$,  $\mathbb{R}^{n}$ est l'ensemble des $n$-uplets $\left(
% x_{1},x_{2},...,x_{n}\right) $ où $x_{1}$, $x_{2}$, $...,x_{n}\in \mathbb{R}$.
% \end{Def}
% En particulier : \\
% $\mathbb{R}^2$ est l'ensemble des couples $\left( x,y\right)$ où $x$ et $y\in \mathbb{R}$.\\
% $\mathbb{R}^{3}$ est l'ensemble des triplets $\left( x,y,z\right)$ où $x$, $y$ et $z\in \mathbb{R}$.

% ...


% \noindent Il est possible d'ajouter deux $n$-uplets, de soustraire deux $n$-uplets ou
% encore de multiplier un $n$-uplet par un nombre réel :


% $$
% \left\{ 
% \begin{array}{l}
% \left( x_{1},x_{2},...,x_{n}\right) +\left( y_{1},y_{2},...,y_{n}\right)
% =\left( x_{1}+y_{1},x_{2}+y_{2},...,x_{n}+y_{n}\right) \\ 
% \left( x_{1},x_{2},...,x_{n}\right) -\left( y_{1},y_{2},...,y_{n}\right)
% =\left( x_{1}-y_{1},x_{2}-y_{2},...,x_{n}-y_{n}\right) \\ 
% \lambda \left( x_{1},x_{2},...,x_{n}\right) =\left( \lambda x_{1},\lambda
% x_{2},...,\lambda x_{n}\right)\text{,  où }\lambda \in \mathbb{R}
% \end{array}
% \right. 
% $$

\subsection{Produit scalaire}



\begin{Def}
Soient $X=\left( x_{1},x_{2},...,x_{n}\right) $ et $Y=\left(
y_{1},y_{2},...,y_{n}\right) $ deux éléments de $\mathbb{R}^{n}$.\\
On définit  $(X|Y)$ de la manière suivante :  $$(X|Y)=x_{1}y_{1}+x_{2}y_{2}+...+x_{n}y_{n}=\sum_{i=1}^{n} x_iy_i$$
\end{Def}

\begin{remarque}
$\ps$ est donc une application de $\R^n\times\R^n$ dans $\R$
\end{remarque}


\begin{pro}

\begin{enumerate}
\item[]
\item[$i$)]
L'application $\ps$ est symétrique, c'est à dire :\\
$\forall X,Y\in \mathbb{R}^{n}$, on a : $(X|Y)=(Y|X)$

\item[$ii$)]
L'application $\ps$ est linéaire par rapport \`a la première variable, c'est à dire :\\
$\forall (\alpha ,\beta) \in \mathbb{R}^2$, $\forall X,X',Y,\in \mathbb{R}^{n}$,
on a : $\left( \alpha X+\beta X'\right |Y) =\alpha \left( X|Y\right) +\beta
\left( X'|Y\right) $

\item[$iii$)]
L'application $\ps$ est définie positive, c'est \`a dire :\\
$\forall X\in \mathbb{R}^{n}$, $(X|X)\geq 0$ et $(X|X)=0 \text{ si et seulement si  } X=0$
\end{enumerate}


\end{pro}

\begin{preuve}
{}\
\begin{itemize}
\item[$i$)]
Le résultat est évident compte tenu de de la commutativité du
produit de deux nombres réels.

\item[$ii$)]
Posons $X=\left( x_{1},x_{2},...,x_{n}\right) $, $X'=\left( x'_{1},x'_{2},...,x'_{n}\right) $ et $Y=\left(
y_{1},y_{2},...,y_{n}\right) $  .

On a : $\alpha X+\beta X'=\left( \alpha x_{1}+\beta x'_{1},\alpha x_{2}+\beta
x'_{2},...,\alpha x_{n}+\beta x'_{n}\right) $ et par suite :

$$\begin{array}{rl}
\left( \alpha  X+\beta X' |Y\right) &=\left( \alpha x_{1}+\beta x'_{1}\right)y_1 +\left( \alpha x_{2}+\beta x'_{2}\right)y_2 +...+\left(
\alpha x_{n}+\beta x'_{n}\right)y_n  \\
& =\alpha \left(x_{1}y_{1}+x_{2}y_{2}+...+x_{n}y_{n}\right) +\beta \left(x'_{1}y_{1}+x'_{2}y_{2}+...+x'_{n}y_{n}\right) \\
 &  =\alpha \left( X|Y\right) +\beta \left(
X'|Y\right)
 \end{array}
 $$

\item[$iii$)] $(X|X)=x_1^2+\ldots+x_n^2$ donc, on a bien $X.X\geq 0$.\\
De plus, $(X|X)=0$ si et seulement si  $x_1=\ldots =x_n=0$ donc $X=0$.

\end{itemize}
\end{preuve}

\begin{remarque}
 \
\\
 $i)$ et $ii)$ impliquent que l'application $\ps$ est aussi linéaire par rapport \`a la seconde variable. On dira que $\ps$ est \textbf{bilinéaire}.
\end{remarque}


\begin{Def}

\item[-] Toute application de $E\times E$ dans $\R$ vérifiant ces $3$ propriétés (bilinéaire, symétrique, définie positive)
 est appelée \textbf{produit scalaire} sur $E$.
\item[-] Le produit scalaire défini ci-dessus est appelé \textbf{produit scalaire usuel}.

\end{Def}

\begin{exem}
 Soit $\ps$ l'application définie de $\R^2$ dans $\R$ par $(x|y)=x_1x_2-x_1y_2-x_2y_1+3y_1y_2$.\\
Vérifions que c'est un produit scalaire :
\begin{enumerate}
\item[$i)$] et $ii)$ symétrique et bilinéaire : pas de problème... Il suffit de l'écrire !
\item[$iii)$] $\forall x\in\R^2$, on a 
$$(x|x)=x_1x_1-x_1x_2-x_2x_1+3x_2x_2=x_1^2-2x_1x_2+3x_2^2=(x_1-x_2)^2+2x_2^2$$

Donc $(x|x)\geq 0$ et $(x|x)=0$ si et seulement si  $x_1=x_2$ et $x_2=0$ si et seulement si  $x_1=x_2=0=0$ si et seulement si  $x=0$.
\end{enumerate}
L'application considérée est donc un produit scalaire sur $\R^2$.
\end{exem}


\begin{Def}
 On appelle \textbf{espace euclidien} un espace vectoriel sur $\R$ de dimension finie muni d'un produit scalaire.
\end{Def}


\subsection{Interprétation géométrique du produit scalaire usuel pour $n=2$}
\begin{figure}[!ht]
\begin{center}
\includegraphics[width=8cm,height=6cm]{images/prodscal.eps}  
\end{center}
\end{figure}

\noindent Dans le plan muni d'un repère orthonormal $(O,\vec i,\vec j)$, on considère les points $M(x,y)$ et $N(x',y')$. \\
On a : $\left\{ 
\begin{array}{l}
x=OM.\cos a \\ 
y=OM.\sin a
\end{array}%
\right. $ et $\left\{ 
\begin{array}{l}
x^{\prime }=ON.\cos b\\ 
y^{\prime }=ON.\sin b%
\end{array}%
\right. $.\\
Si $X=\left( x,y\right) $ et $Y=\left( x^{\prime },y^{\prime }\right) $
alors on a : $X.Y=xx^{\prime }+yy^{\prime }=OM.ON\cos a .\cos b
+OM.ON\sin a .\sin b$, soit encore :\\
$X.Y=OM.ON\left( \cos a .\cos b+\sin a .\sin b\right)
=OM.ON\cos \left( b-a \right) =OM.ON\cos \left( 
\overrightarrow{OM},\overrightarrow{ON}\right) $.

\subsection{Norme associée}

\begin{Def}
Soit $E$ un espace euclidien muni  d'un produit scalaire $\ps$.\\
On appelle \textbf{norme associée au produit scalaire}, on note $\Vert . \Vert$, l'application de $E$ dans $\R$ définie par : 
$$\left\Vert x\right\Vert =\sqrt{(x|x)},\, \forall x\in E$$
\end{Def}


\begin{remarque}
Nous avons vu précédemment que $\forall x\in E$, $(x|x)\geq 0$.
 
\noindent Cette définition a donc bien un sens
\end{remarque}

\begin{exem}
 Dans le cas du produit scalaire usuel sur $\R^n$, la norme associée est :
$$\Vert (x_1,...,x_n)\Vert =\sqrt{x_1^2+...+x_n^2}$$
\end{exem}

\begin{remarque}
 Interprétation géométrique de la norme usuelle pour $n=2$.\\
En  reprenant les notations précédentes,on a :\\

\noindent $\left\Vert X\right\Vert =\sqrt{x^2+y^2}=\sqrt{OM^2.\cos^2 a +OM^2\sin^2 a }=\sqrt{OM^2.(cos^2 a + sin^2 a)}$.\\
Or $\cos {{}^2}a +\sin {{}^2}a =1$ pour tout nombre réel $a $.\\
Donc $\left\Vert X\right\Vert =\sqrt{OM^2}=OM$, car $OM\geq 0$ .
\end{remarque}

\begin{Def}
 Un vecteur de $E$ est dit normé (ou unitaire) si sa norme est égale \`a $1$.
\end{Def}

\begin{exem}
 Les vecteurs de la base canonique de $\R^n$ sont normés pour le produit scalaire usuel.

\end{exem}

\begin{pro}
\
\begin{itemize}
\item[$i$)]
On a : $\left\Vert X\right\Vert =0$ si et seulement si $X=0_E$.
\item[$ii$)]
Si $k\in \mathbb{R}$ et $X\in E$ alors on a : $\left\Vert kX\right\Vert =\left\vert k\right\vert .\left\Vert X\right\Vert $.
\end{itemize}

\end{pro}

\begin{preuve}
Utiliser les propriétés du produit scalaire.
\end{preuve}


\begin{Def}
Soient $A$ et $X$ dans $E$, on appelle distance de $A$ \`a $X$, on note $d(A,X)$, le réel $\Vert X-A\Vert$.
$$ d(A,X)=\left\Vert X-A \right\Vert$$
\end{Def}

\begin{remarque}
 Dans le cas de $\R^n$ muni du produit scalaire usuel, on a donc : $$ d(X,A)=\left\Vert X-A \right\Vert=\sqrt{(a_1-x_1)^2+\ldots +(a_n-x_n)^2}$$
\end{remarque}

\subsection{Propriétés}

\begin{pro} [Inégalité de Schwarz]  
$$\forall (X,Y)\in E^2,~~  \vert\left( X|Y\right)\vert\leqslant \Vert X \Vert.\Vert Y \Vert $$
\end{pro}
\begin{preuve}
Soient $X$ et $Y$ deux éléments de $E$.\\
Nous savons que $\forall \lambda\in \R, (X +\lambda Y|X +\lambda Y)\geq 0$.\\
Développons cette expression, en utilisant les propriétés du produit scalaire (linéarité et symétrie). On obtient alors : \\
$$(X +\lambda Y|X +\lambda Y)=(X|X)+2\lambda (X|Y)+\lambda^2 (Y|Y)=\Vert X \Vert^2+2\lambda (X|Y)+\lambda^2 \Vert Y \Vert^2$$
\begin{enumerate}
\item[-]Si $\Vert Y \Vert\neq 0$ (c'est \`a dire si $Y\neq 0_E$),  on reconnaît un polyn\^ome de degré 2 en $\lambda$.\\
Or on a vu que ce polyn\^ome est toujours positif, donc son discriminant est négatif.\\
Soit $\Delta=4(X|Y)^2-4\Vert X \Vert^2.\Vert Y \Vert^2 $.
$$\Delta\leq 0 \Leftrightarrow (X.Y)^2\leq \Vert X \Vert^2.\Vert Y \Vert^2  \Leftrightarrow \vert(X.Y)\vert\leq \Vert X \Vert.\Vert Y \Vert$$
\item[-]Si $\Vert Y \Vert =0$, alors $Y=0_E$ et donc $\left( X.Y\right)=0$ et $\Vert X \Vert.\Vert Y \Vert =0$.\\
L'inégalité est encore vérifiée.
\item[-] Conclusion : 
$$\forall (X,Y)\in E^2,~~  \vert\left( X|Y\right)\vert\leqslant \Vert X \Vert.\Vert Y \Vert $$
\end{enumerate}
\end{preuve}


\begin{pro} [Inégalité triangulaire] 
 $$\forall (X,Y)\in E^2,~~ \left\Vert X+Y\right\Vert \leqslant \left\Vert X\right\Vert
+\left\Vert Y\right\Vert $$
\end{pro}
\begin{figure}[!ht]
\begin{center}
\includegraphics[width=8cm,height=6cm]{images/inegtriang.eps}  
\end{center}
\end{figure}
\begin{preuve}
\
$\forall (X,Y)\in E^2,$\\
$\begin{array}{rll} \left\Vert X+Y\right\Vert {{}^2}& =\left( X+Y|X+Y\right)&\\
                                                   &  =(X|X)+(Y|Y)+(X|Y)+(Y|X)&\\
                                                   & =\left\Vert X\right\Vert {{}^2}+\left\Vert Y\right\Vert {{}^2}+2(X|Y) &\text{ car } (X|Y)=(Y|X)
 \end{array}$.\\

\noindent D'autre part, on a : $\left( \left\Vert X\right\Vert +\left\Vert
Y\right\Vert \right) {{}^2}=\left\Vert X\right\Vert {{}^2}+\left\Vert Y\right\Vert {{}^2}+2\left\Vert X\right\Vert .\left\Vert Y\right\Vert $.\\
Pour arriver au résultat demandé, il suffit donc de prouver que : $(X|Y)\leqslant \left\Vert X\right\Vert .\left\Vert Y\right\Vert $.\\
Or $(X|Y)\leqslant \vert\left( X|Y\right)\vert\leqslant \Vert X \Vert.\Vert Y \Vert$ (d'après l'inégalité Cauchy Schwartz).\\
On en déduit que : $$\left\Vert X\right\Vert {{}^2}+\left\Vert Y\right\Vert {{}^2}+2(X|Y)\leqslant
 \left\Vert X\right\Vert {{}^2}+\left\Vert Y\right\Vert {{}^2}+2\left\Vert X\right\Vert .\left\Vert Y\right\Vert
\iff \left\Vert X+Y\right\Vert 
{{}^2} \leqslant \left( \left\Vert X\right\Vert +\left\Vert Y\right\Vert \right) 
{{}^2} $$\\
D'où : $\left\Vert X+Y\right\Vert \leqslant \left\Vert X\right\Vert
+\left\Vert Y\right\Vert $ car : $\left\{ 
\begin{array}{l}
\left\Vert X+Y\right\Vert \geqslant 0 \\ 
\left\Vert X\right\Vert +\left\Vert Y\right\Vert \geqslant 0\end{array}%
\right. $.
\end{preuve}

\section{Vecteurs orthogonaux }
Dans la suite, $E$ désigne un espace euclidien muni d'un produit scalaire noté $\ps$.

\subsection{Définitions et premières propriétés}
\begin{Def}
 Soient $X$ et $Y$ deux vecteurs de $E$.\\
On dit que les vecteurs $X$ et $Y$ sont orthogonaux si $(X|Y) =0$. On note alors $X\bot Y$
\end{Def}

\begin{exem}

\item[-]  Dans $\R^2$ muni du produit scalaire usuel, on considère $X=(1,1)$ et $Y=(-1,1)$.\\
On a $(X|Y)= 1\times (-1)+1\times 1=0$ donc $X\bot Y$.
\begin{figure}[!ht]
\begin{center}
\includegraphics[width=8cm,height=6cm]{images/ortho.eps}  
\end{center}
\end{figure}
\item[-]  Dans $\R^3$ muni du produit scalaire usuel, on considère $X=(3,0,-1)$ et $Y=(1,2,3)$.\\
On a $(X|Y)= 3\times 1+0\times 2+(-1)\times 3=0$ donc $X\bot Y$.

\end{exem}

\begin{exem}
 On considère le produit scalaire défini sur $\R^2$  par $(x|y)=x_1y_1-x_1y_2-x_2y_1+3x_2y_2$.\\
Les vecteurs de la base canonique ne sont pas orthogonaux pour $\ps$: en effet\\
posons $e_1=(1,0)$ et $e_2=(0,1)$, on a alors $(e_1|e_2)=1\times 0-1\times 1-0\times 1+3\times 0\times 1=-1$
\end{exem}

\begin{pro}[Théorème de Pythagore]
 Soient $X$ et $Y$ dans $E$.\\
$X$ et $Y$ sont orthogonaux si et seulement si $\Vert X+Y\Vert ^2= \Vert X\Vert ^2+\Vert Y\Vert ^2$.
\end{pro}

\begin{preuve}
Remarquons tout d'abord que :\\
$\Vert X+Y\Vert ^2=(X+Y|X+Y)=(X|X)+(X|Y)+(Y|X)+(Y|Y)=\Vert X\Vert ^2+2(X|Y)+\Vert Y\Vert ^2$
 \begin{enumerate}
  \item[$\Rightarrow$ :]  Supposons que $X\bot Y$, on a alors $(X|Y)=0$ donc $\Vert X+Y\Vert ^2= \Vert X\Vert ^2+\Vert Y\Vert ^2$.
  \item[$\Leftarrow$ :] Supposons que $\Vert X+Y\Vert ^2= \Vert X\Vert ^2+\Vert Y\Vert ^2$, on a alors :\\
$(X|Y)=\dfrac12\left( \Vert X+Y\Vert ^2-\Vert X\Vert ^2-\Vert X\Vert ^2\right)=0$ donc $X\bot Y$.
 \end{enumerate}

\end{preuve}




\subsection{Famille orthogonale - orthonormale}
\begin{Def}
 Soient $e_1,\ldots ,e_p$ $p$ vecteurs de $E$.\\
\begin{enumerate}
 \item La famille $(e_1,\ldots,e_p)$ est orthogonale (OG) si ses vecteurs sont orthogonaux deux \`a deux.\\
C'est \`a dire : $\forall (i,j),\; i\neq j \Rightarrow (e_i|e_j)=0$.
\item La famille $(e_1,\ldots,e_p)$ est orthonormale (ON) si ses vecteurs sont normés et orthogonaux deux \`a deux.\\
C'est \`a  dire : $\forall (i,j),\; i\neq j \Rightarrow (e_i|e_j)=0$ et $\forall i,\; \Vert e_i\Vert=1$.
\end{enumerate}

\end{Def}
\begin{exem}
 La base canonique de $\R^n$ est orthonormale pour le produit scalaire usuel.
\end{exem}

\begin{pro}
 Toute famille orthogonale ne contenant pas le vecteur nul est libre.
\end{pro}

\begin{preuve}
 Soient $e_1,\ldots ,e_p$ $p$ vecteurs de $E$, tous différents du vecteur nul et formant une famille orthogonale.\\
Soient $\lambda_1,\ldots,\lambda_p$ réels tels que $\lambda_1e_1+\ldots+\lambda_pe_p=0$, on a alors :\\
$\forall i\in\{1,\ldots,p\},\; (\lambda_1e_1+\ldots+\lambda_pe_p|e_i)=0$,\\
 or 
$(\lambda_1e_1+\ldots+\lambda_pe_p|e_i)=\lambda_1(e_1|e_i)+\ldots+\lambda_p(e_1|e_p)=\lambda_i(e_i|e_i)=\lambda_i \Vert e_i\Vert ^2$ car la famille $(e_1,\ldots,e_p)$ est orthogonale.\\
On obtient donc  $\forall i\in\{1,\ldots,p\},\;\lambda_i \Vert e_i\Vert ^2=0$, or $e_i\neq 0$ donc  $\Vert e_i\Vert ^2\neq 0$ et ainsi $\lambda_i=0$.\\
La famille $(e_1,\ldots ,e_p)$ est donc libre.
\end{preuve}

\begin{cor}
 Toute famille orthonormale  est libre.
\end{cor}

\begin{preuve}
En effet, dans une famille orthonormale, tous les vecteurs sont unitaires donc différents du vecteur nul. \\
De plus, toute famille orthonormale est aussi orthogonale donc on peut appliquer le résultat  précédent
\end{preuve}

\begin{pro}
 Soit $(e_1,\ldots,e_n)$ une base orthonormale de $E$. On a alors :
$$\forall x\in E,\; x=\sum_{i=1}^{n} (x|e_i)e_i \;\text{ et }\; \Vert x\Vert^2 =\sum_{i=1}^{n} (x|e_i)^2$$
\end{pro}

\begin{preuve} Soit $x\in E$.\\
$(e_1,\ldots,e_n)$ est une BON  de $E$ donc $ \exists !(x_1,\ldots,x_n) \text{ tel que } x=x_1e_1+\ldots+x_ne_n$.\\
Donc $\forall i\in \{1,\ldots,n\},\; (x|e_i)=x_1(e_1|e_i)+\ldots+x_n(e_n|e_i)=x_i(e_i|e_i)=x_i$ car la famille $(e_1,\ldots,e_n)$ est orthonormale.\\
On a donc bien $x=(x|e_1)e_1+\ldots+(x|e_n)e_n=\displaystyle\sum_{i=1}^{n} (x|e_i)e_i$.

\noindent De plus, $\Vert x\Vert^2 =(x_1e_1+\ldots+x_ne_n|x_1e_1+\ldots+x_ne_n)=\displaystyle\sum_{i=1}^{n} x_i^2=
\displaystyle\sum_{i=1}^{n} (x|e_i)^2$ \\
car la famille $(e_1,\ldots,e_n)$ est orthonormale.\\

\end{preuve}
\subsection{Vecteur normal \`a un plan}
\noindent On se place dans $\R^3$.\\
Soit $(a,b,c)\in\R^3-\{(0,0,0)\}$ et $P$ le sous-ensemble de $\R^3$ d'équation $ax+by+cz=0$.\\

\noindent $P$ est un plan vectoriel.\\
En effet, si par exemple, $a\neq 0$, on montre que $P=\Vect\{(-b,a,0);(-c,0,a)\}$. Ces deux vecteurs étant non colinéaires, ils forment une base de $P$.\\

\noindent Posons $N=(a,b,c)$, on a alors :$$P=\{X=(x,y,z) \text{ tel que }  ax+by+cz=0\}=\{X\in\R^3 \text{ tel que } (X|N)=0\}$$
\noindent Autrement dit, le vecteur $N$ est orthogonal \`a tout vecteur de $P$: $N$ est un \textbf{vecteur normal} \`a $P$.

\subsection{Orthonormalisation de Schmidt}
\begin{thm}
 Tout espace euclidien possède une base orthonormale.\\
Plus précisément : Si $(e_1,\ldots,e_n)$ est une base de $E$, on peut construire une base orthonormale $(f_1,\ldots,f_n)$ telle que 
$\forall i\in \{1,\ldots,n\},\; \Vect(e_1,\ldots,e_i)=\Vect(f_1,\ldots,f_i)$.
\end{thm}

\begin{preuve}
 Soit donc $(e_1,\ldots,e_n)$  une base de $E$ (on sait qu'elle existe puisque $E$ est de dimension finie).\\

\noindent Nous allons construire une base $(f_1,\ldots,f_n)$ telle que : 
$\left\{\begin{array}{l}
\forall (i,j) \text{ tels que } i\neq j ,\; (f_i|f_j)=0 \\
\forall i\in \{1,\ldots,n\},\; \Vert f_i\Vert=1\\
\forall i\in \{1,\ldots,n\},\; \Vect(e_1,\ldots,e_i)=\Vect(f_1,\ldots,f_i)
\end{array}
\right.$\\
Pour cela, procédons par récurrence :\\
Posons $f_1=\dfrac{e_1}{\Vert e_1 \Vert}$.On a bien $\Vert f_1 \Vert=1$ et $\Vect\{e_1\}=\Vect\{f_1\}$.\\
Soit $i\in \{1,\ldots,n-1\}$,\\ supposons $f_1,\ldots,f_i$ construits, vérifiant les conditions souhaitées et construisons $f_{i+1}$.\\
Prenons $f'_{i+1}=e_{i+1}+\lambda_1f_1+\ldots+\lambda_if_i$,\\
on veut que $\forall j\in \{1,\ldots,i\},\; (f'_{i+1}|fj)=0 \Leftrightarrow (e_{i+1}|f_j)+\lambda_j=0 \Leftrightarrow \lambda_j=-(e_{i+1}|f_j)$.\\
D'autre part, on veut que $\Vert f_{i+1}\Vert=1 $ donc nous allons prendre $f_{i+1}=\dfrac{f'_{i+1}}{\Vert f'_{i+1} \Vert}$.
\end{preuve}

Conséquence : Toute famille orthonormale de $E$ peut être complétée en
une base orthonormale de $E$ (BON).

\subsection{Expression matricielle du produit scalaire}
\begin{Def}
 Soient $\ps$ un produit scalaire sur $E$ et $\mathcal{B}=(e_1,\ldots,e_n)$ une base de $E$.\\
On appelle matrice de $\ps$ dans la base $\mathcal{B}$ la matrice $A$ de $\mathcal{M}_n$ dont le terme général est $a_{ij}=(e_i|e_j)$.
$$A =mat(\ps,\mathcal{B})=\begin{pmatrix}
                      (e_1|e_1) &  (e_1|e_2) & \ldots & \ldots & (e_1|e_n)\\
                       (e_2|e_1) &                  &        &        &  \vdots \\
                       \vdots          &                   &        &        & \vdots \\
                      (e_n|e_1) &     \ldots        & \ldots & \ldots &  (e_n|e_n)
                     \end{pmatrix}$$

\end{Def}

\begin{remarque}
\
 \begin{enumerate}
\item[-] La matrice $A$ définie ci-dessus est une matrice symétrique.
  \item[-] Si la base $\mathcal{B}$ est orthogonale pour $\ps$ alors $A =mat(\ps,\mathcal{B})$ est diagonale.
  \item[-] Si la base $\mathcal{B}$ est orthonormale pour $\ps$ alors $A =mat(\ps,\mathcal{B})=I_n$
 \end{enumerate}
\end{remarque}



\begin{thm}
Soient $\ps$ un produit scalaire sur $E$ , $\mathcal{B}=(e_1,\ldots,e_n)$ une base de $E$ et $A =mat(\ps,\mathcal{B})$ .\\
Soient $x$ et $y$ deux vecteurs de $\R^n$.\\
Notons $X=\begin{pmatrix} x_1\\ \vdots \\x_n\end {pmatrix}$ et  $Y=\begin{pmatrix} y_1\\ \vdots \\y_n\end {pmatrix}$ les coordonnées de $x$ et de $y$ 
dans la base $\mathcal{B}$. On alors :
\begin{equation*}
(x|y)=\transp{X}\cdot A\cdot Y \text{ et } \Vert x \Vert
^2=\transp{X}\cdot A\cdot X
\end{equation*}

 
\end{thm}

\begin{preuve}
 On a $x=x_1e_1+\ldots+x_ne_n$ et $y=y_1e_1+\ldots+y_ne_n$ donc :
$$(x|y)=(x_1e_1+\ldots+x_ne_n | y_1e_1+\ldots+y_ne_n)=\displaystyle\sum_{i,j} x_iy_j(e_i|e_j)=\sum_{i,j} x_iy_j a_{ij}$$
D'autre part, on calcule $\transp{}X\cdot A\cdot Y$ :
$$\begin{array}{ccc}
                    & \begin{pmatrix} a_{11} & \ldots  &\ldots & \ldots & a_{1n}\\ \vdots &  &  & & \vdots\\a_{n1}&  \ldots &\ldots  & \ldots & a_{nn} \end{pmatrix} & \begin{pmatrix} y_1\\ \vdots \\ y_n \end{pmatrix} \\
 & & \\
\begin{pmatrix} x_1 &\ldots & x_n \end{pmatrix} & \begin{pmatrix} \displaystyle\sum_{i=1}^n x_ia_{i1} & \ldots &  \displaystyle\sum_{i=1}^n x_ia_{in} \end{pmatrix} & \displaystyle\sum_{j=1}^n \left( \displaystyle\sum_{i=1}^n x_ia_{ij}\right)y_j
  \end{array}$$
Donc  $\transp{X}\cdot A\cdot Y=\displaystyle\sum_{j=1}^n \left( \displaystyle\sum_{i=1}^n x_ia_{ij}\right)y_j=\sum_{i,j} x_iy_j a_{ij}=(x|y)$.\\

\noindent De plus, $\Vert x \Vert ^2=(x|x)=\transp{X}\cdot A\cdot \transp{X}$.
\end{preuve}




\section{Réduction des matrices symétriques réelles}
\subsection{Matrices orthogonales}
Dans la suite du paragraphe, nous travaillerons dans $\R^n$ muni du produit scalaire usuel.
\begin{Def}
 Soit $P\in\mathcal{M}_n$, la matrice $P$ est dite orthogonale si ses vecteurs colonnes forment une famille orthonormale de $\R^n$
\end{Def}

\begin{exem}
\
\\
 $I_n$ est orthogonale.\\
Soit $P=\dfrac{1}{\sqrt2}\begin{pmatrix} 1&-1&0\\1&1&0\\0&0&\sqrt{2}\end{pmatrix}$ est orthogonale.
\end{exem}

\begin{pro}
 $P$ est orthogonale si et seulement si  $\transp{P}\cdot P=I_n$
\end{pro}

\begin{preuve}
 Notons $C_1,...,C_n$ les colonnes de la matrice $P$. On a alors :\\

$\begin{array}{cc}
              & \begin{pmatrix} C_1 & C_2  & \ldots & \ldots & C_n \end{pmatrix}\\
\\
\begin{pmatrix} \transp{C_1} \\ \transp{C_2} \\ \vdots \\ \transp{C_n} \end{pmatrix} & \begin{pmatrix} (C_1|C_1) & \ldots &  \ldots & (C_1|C_n)\\
                                                                              (C_2|C_1) & \ldots &  \ldots & (C_2|C_n)\\ 
                                                                                \vdots &        &         & \vdots \\
                                                                           (C_n|C_1) & \ldots &  \ldots & (C_n|C_n)
                                                            \end{pmatrix}

\end{array}$\\


\begin{tabular}{ll}
D'où  $P$ est une matrice orthogonale  & si et seulement si   $(C_i|C_j)=0$ pour  $i\neq j$ et $(C_i|C_i)=1$\\
                                         & si et seulement si  $\transp{P}\cdot P=I_n$
\end{tabular}
\end{preuve}

\begin{remarque}
 Cela signifie en particulier que toute matrice orthogonale $P$ est inversible et que son inverse est $P^{-1}=\transp{P}$.
\end{remarque}

\begin{pro}
 Soient $\mathcal{B}$ une BON de $E$ et $\mathcal{B}'$ une base. On note $P$ la matrice de passage de $\mathcal{B}$ \`a $\mathcal{B}'$\\
$P$ est orthogonale si et seulement si $\mathcal{B}'$ est orthogonale;
\end{pro}

\begin{preuve}
On pose $\mathcal{B}=(e_1,...,e_n)$ et $\mathcal{B}'=(f_1,..,f_n)$ .\\
Notons $C_1,...,C_n$ les colonnes de la matrice $P$. $C_i$ représente alors les coordonnées de $f_i$ dans la base $\mathcal{B}$.\\
D'après la démonstration précédente, on sait que le terme général de
$\transp{P}\cdot P$ est $\transp{C_i}\cdot C_j=(f_i|f_j)$.\\
 $\transp{P}\cdot P=I_n$ si et seulement si  $(f_i|f_j)=0$ pour  $i\neq j$ et $(f_i|f_i)=1$ si et seulement si  $\mathcal{B}'$ orthonormale. 


\end{preuve}

\begin{exem}
 Dans $\R^3$ muni du produit scalaire usuel, on note $bc$ la base canonique.\\
On considère les vecteurs $f_1=\dfrac15(2,2,-1)$,  $f_1=\dfrac15(2,-1,2)$ et  $f_3=\dfrac15(-1,2,2)$.
\begin{enumerate}
 \item[-] Montrons que $\mathcal{B}=(f_1,f_2,f_3)$ est une BON de $\R^3$.
 \item[-] Si on note $P$ la matrice de passage de $bc$ \`a $\mathcal{B}$ on a : $P=\dfrac15\begin{pmatrix} 2&2&-1\\2&-1&2\\-1&2&2 \end{pmatrix}$.\\
On remarque que $P$ est symétrique et on a  : $\transp{P}\cdot P=P^2=I_3$.\\

\noindent La matrice $P$ est donc orthogonale et $\mathcal{B}$ est une BON de $\R^3$.On en déduit en particulier que $P^{-1}=\transp{P}=P$.
\end{enumerate}

\end{exem}

\subsection{Diagonalisation en base orthonormale}
\begin{pro}
 Soit $A\in\mathcal{M}_n$, une matrice symétrique réelle.\\
Les vecteurs propres de $A$ associés \`a des valeurs propres distinctes sont orthogonaux.
\end{pro}

\begin{preuve}
 Comme on travaille dans $\R^n$ muni du produit scalaire usuel, on a
 $(X|Y)=\transp{X}\cdot Y$.\\
Soient $\lambda_1$ et $\lambda_2$ deux valeurs propres distinctes de $A$ et $X_1$, $X_2$ deux vecteurs propres associés.\\
On a alors :\\
d'une part $(AX_1|X_2)=\transp{(AX_1)}X_2=\transp{X_1}\transp{A} X_2=\transp{X_1} A X_2=(X_1|AX_2)$ (car $\transp{A}=A$),\\
d'autre part  $(AX_1|X_2)= (\lambda_1X_1|X_2)= \lambda_1(X_1|X_2)$ et $(X_1|AX_2)= (X_1|\lambda_2X_2)= \lambda_2(X_1|X_2)$.\\
On en déduit que  $\lambda_1(X_1|X_2)= \lambda_2(X_1|X_2) \Leftrightarrow (\lambda_1-\lambda_2)(X_1|X_2)=0 \Leftrightarrow(X_1|X_2)=0 $ (car $\lambda_1\neq \lambda_2$).\\
$X_1$ et $X_2$ sont donc orthogonaux.
\end{preuve}

\begin{thm}\textbf{(admis)}\\
 Soit $A\in\mathcal{M}_n$, une matrice symétrique (réelle) alors $A$ est diagonalisable et on peut trouver une base orthonormale de $\R^n$ formée de vecteurs propres pour
 $A$.\\
Autrement dit, il existe $P\in\mathcal{M}_n$ telle que :
$\left\{ \begin{array}{l} P \text{ orthogonale}\\ \transp{P}\cdot A\cdot P \text{ diagonale}\end{array} \right.$\\
($P$ représente alors la matrice de passage de la base canonique \`a la nouvelle base).
\end{thm}

\begin{exem}
 Soit $A=\begin{pmatrix} 1&2\\2&1 \end{pmatrix}$.\\
$A$ est symétrique donc diagonalisable en BON. \\
On remarque, en faisant la somme des deux colonnes que $3$ est valeur propre de $A$ 
et que $E_3=\Vect\left\{(1,1)\right\}$.\\
L'autre valeur propre vérifie $\lambda+3=Tr(A)=2$ donc $\lambda=-1$.\\
 De plus, $C_1-C_2=\begin{pmatrix} -1\\1\end{pmatrix}=-\begin{pmatrix} 1\\-1\end{pmatrix}$ 
donc $E_{-1}=\Vect\left\{(1,-1)\right\}$.\\
Nous allons construire une BON de $E$ formée de vecteurs propres pour $A$.\\
Posons $e_1=(1,-1)$ et  $e_2=(1,1)$ : on a alors $(e_1|e_2)=0$ donc $e_1\bot e_2$. \\
Il reste \`a normer les vecteurs : $\Vert e_1\Vert ^2=2$, on pose donc $f_1=\dfrac{1}{\sqrt{2}}e_1$. De même $f_2=\dfrac{1}{\sqrt{2}}e_2$.\\
$(f_1,f_2)$ est une BON de $\R^2$ et la matrice de passage de la base canonique \`a cette base est \\
$P=\dfrac{1}{\sqrt{2}}\begin{pmatrix} 1&1\\-1&1\end{pmatrix}$
On obtient $\transp{P}\cdot A\cdot P=\begin{pmatrix} -1&0\\0&3 \end{pmatrix}$


\end{exem}


\section{Projection orthogonale}
$E$ désigne un espace euclidien de dimension $n$ muni d'un produit scalaire $\ps$.

\subsection{Orthogonal d'un sous-espace}
\begin{Def}
 Soit $F$ un sous-ensemble de $E$.\\
On appelle orthogonal de $F$, on note $F^{\bot}$ le sous-ensemble défini par :
$$ F^{\bot}=\{x\in E \text{ tel que } \forall y\in F,\; (x|y)=0\}$$
\end{Def}

\begin{exem}\end{exem}
\begin{enumerate}
 \item $\{O_E\}^{\bot}=E$ et $E^{\bot}=\{O_E\}$.
\item Dans $\R^2$, déterminons $\{(-1,3)\}^{\bot}$ :\\
Soit $(x,y)\in \R^2$, $(x,y)\in \{(-1,3)\}^{\bot} \iff -x+3y=0 \iff x=3y$.\\
Donc  $\{(-1,3)\}^{\bot}=\Vect\{(3,1)\}$ 
\item Dans $\R^3$, on considère le plan $P$ d'équation $ax+by+cz=0$.\\
On a alors $P=\{X\in\R^3 \text{ tels que } (X|u)=0\}$ où $u=(a,b,c)$ donc $P=(\Vect(u))^{\bot}$. 
\end{enumerate}

 
\begin{pro}
 Soit $F$ un sous-ensemble non vide de $E$, alors $F^{\bot}$ est un sous-espace vectoriel de $E$.
\end{pro}

\begin{preuve}
 \begin{enumerate}
\item[-] $\forall y\in F,\; (y|O_E)=0$ donc $O_E\in F^{\bot}$, en particulier $F^{\bot} \neq \varnothing$
\item[-] Soit $x$ et $x'$ dans $F^{\bot}$ , $\lambda$ et $\lambda'$ des réels. On a alors :\\
$\forall y\in F,\; (y|\lambda x+\lambda'x')=\lambda(y|x)+\lambda'(y|x')=0$ car $(y|x)=(y|x')=0$. \\
Donc $F^{\bot}$ est stable par combinaisons linéaires.
\item[-] On en conclut que $F^{\bot}$ est un sous-espace vectoriel de $E$.

 \end{enumerate}
\end{preuve}

\begin{pro}
 Si $F=\Vect(e_1,..,e_p)$ alors $x\in F^{\bot} \Leftrightarrow \forall i\in \left\{1,...,p\right\},\; (x|e_i)=0$
\end{pro}

\begin{preuve}
 \begin{enumerate}
  \item[$\Rightarrow$] Si $x\in F^{\bot}$ alors $\forall y\in F,\;(x|y)=0$.\\
En particulier  $\forall i\in \left\{1,...,p\right\} (x|e_i)=0$.
 \item[$\Leftarrow$]
Soit $y\in F$, il existe $a_1,...,a_n$ réels tels que $y=a_1e_1+...+a_ne_n$. On a alors
$$(x|y)=(x|a_1e_1+...+a_ne_n)=a_1(x|e_1)+...+a_n(x|e_n)=0$$
Donc $x\in F^{\bot}$
\end{enumerate}
\end{preuve}

\begin{pro}
 Soit $F$ un sous-espace vectoriel de $E$, alors $F$ et $F^{\bot}$ sont supplémentaires dans $E$.
\end{pro}

\begin{preuve}
\begin{enumerate}
 \item[-] Soit $x\in F\cap F^{\bot}$, on a alors $(x|x)=0 \Leftrightarrow \Vert x\Vert =0 \Leftrightarrow x=O_E$. 
 \item[-] Soit $(e_1,..,e_p)$ une BON de $F$, on la complète en une BON de $E$ $(e_1,...,e_n)$.\\
D'après la proposition précédente, on a : $\forall i\in\{p+1,...,n\},\; e_i\in F^{\bot}$.\\

\noindent $\forall x\in E$, il existe $x_1,...,x_n$ réels tels que 
$$x=\underbrace{x_1e_1+....x_pe_p}_{\in F}+\underbrace{x_{p+1}e_{p+1}+...+x_ne_n}_{\in F^{\bot}}$$ 
Donc $x\in F + F^{\bot}$ .
\item[-] On a donc bien $F\oplus F^{\bot} =E$
\end{enumerate} 
\end{preuve}

\begin{remarque}
 En particulier, $\dim(F^{\bot})=n-\dim(F)$.
\end{remarque}

\subsection{Projection orthogonale sur un SEV de $E$}
$F$ désigne un sous-espace vectoriel de $E$.

\begin{Def}
$\forall x\in E,\; \exists ! y\in F$ tel que $x-y\in F^{\bot}$.\\
$y$ est appelé projeté orthogonal de $x$ sur $F$. On le note $p_F(x)$.\\
L'application $p_F:\left\{ \begin{array}{ccc} E & \mapsto & E\\ x & & p_F(x)\end{array}\right.$ est appelée projection orthogonale sur $F$.
\end{Def}
\begin{figure}[!ht]
\begin{center}
\includegraphics[width=9cm,height=6cm]{images/proj.eps}  
\end{center}
\end{figure}

\begin{pro}
 Soit $p_F$ l'application définie ci-dessus. On a alors :
\begin{enumerate}
 \item[$i)$] $p_F$ est linéaire.
 \item[$ii)$] $p_F\circ p_F=p_F$
 \item[$iii)$] $\im(p_F)=F$ et $\ker(p_F)=F^{\bot}$
\end{enumerate}
\end{pro}

\begin{preuve}
\begin{enumerate}
 \item[$i)$] Soient $x$ et $y$ dans $E$. On a :
$$ x=\underbrace{p_F(x)}_{\in F}+\underbrace{x-p_F(x)}_{\in F^{\bot}} \text{ et }  y=\underbrace{p_F(y)}_{\in F}+\underbrace{y-p_F(y)}_{\in F^{\bot}} $$
Donc $$x+y=\underbrace{p_F(x)+p_F(y)}_{\in F}+\underbrace{(x+y)-(p_F(x)+p_F(y))}_{\in F^{\bot}} $$
Par définition de la projection, on obtient que $p_F(x+y)=p_F(x)+p_F(y)$. (De même : $p_F(\lambda x)=\lambda p_F(x)$).\\
Donc $p_F$ est bien linéaire.
 \item[$ii)$] $\forall x\in E$, $p_F(x)\in F$ donc $p_F(x)=\underbrace{p_F(x)}_{\in F}+\underbrace{O}_{\in F^{\bot}}$.\\
On en déduit que $\forall x\in E$, $p_F(p_F(x))=p_F(x)$. C'est \`a dire  $p_F\circ p_F=p_F$
 \item[$iii)$] Montrons que $\im(p_F)=F$ :\\
Par définition $\im(p_F)\subset F$.\\
Réciproquement, si $x\in F$, alors $p_F(x)=x$ donc $x\in \im(p_F)$. D'où $F\subset \im(p_F)$.\\
On a donc  $\im(p_F)=F$.\\

\noindent Montrons que  $\ker(p_F)=F^{\bot}$ :\\
Soit $x\in F^{\bot}$, on a alors $x=\underbrace{O}_{\in F}+\underbrace{x}_{\in F^{\bot}}$ donc $p_F(x)=0 \Leftrightarrow x\in \ker(p_F)$.\\
 D'où $F^{\bot} \subset \ker(p_F)$.\\
Or d'après le théorème du rang, on a $\dim(\ker(p_F))=n-\dim(\im(p_F))=n-\dim(F)=\dim(F^{\bot})$.\\
Donc  $\ker(p_F)=F^{\bot}$.
\end{enumerate}
\end{preuve}

\begin{pro}
Si $(f_1,...,f_p)$ est une BON de $F$ et si $p_F$ désigne la projection orthogonale sur $F$ alors :
$$ \forall x\in E,\; p(x)=(x|f_1)f_1+...+(x|f_p)f_p$$
\end{pro}

\begin{exem}
 
\end{exem}

\begin{remarque}
 $\forall x\in E,\; x=p_F(x)+p_{F^{\bot}}(x)$
\end{remarque}

\subsection{Distance \`a un SEV}
$F$ désigne un sous-espace vectoriel de $E$.
\begin{Def}
Soit $x\in E$, on appelle distance de $x$ \`a $F$, on note $d(x,F)$ le nombre réel suivant :
$$d(x,F)=\min\{\; \Vert x-y \Vert ,\; y\in F\}$$ 
\end{Def}

\begin{pro} Soit $x\in E$. On a :
\begin{enumerate}
 \item[$i)$] $d(x,F)=\Vert x-p(x) \Vert$,
 \item[$ii)$] $ \forall y\in F, y\neq p(x) \Rightarrow \Vert x-y \Vert>\Vert x-p(x) \Vert$.
\end{enumerate}

\end{pro}

\begin{preuve}
 On a $x=p(x)+(x-p(x))$, donc $ \forall y\in F$, 
$$\Vert x-y \Vert^2=\Vert p(x)+(x-p(x))-y \Vert^2=\Vert \underbrace{(p(x)-y)}_{\in F}+\underbrace{(x-p(x))}_{\in F^{\bot}} \Vert^2
=\Vert p(x)-y \Vert^2+\Vert x-p(x) \Vert^2$$
On en déduit que : \\
 $\Vert x-y \Vert^2 \geq \Vert x-p(x) \Vert^2$ (car $\Vert p(x)-y \Vert^2\geq 0$) donc  $\Vert x-y \Vert \geq \Vert x-p(x) \Vert$ \\
d'où $d(x,F)=\min\{\; \Vert x-y \Vert ,\; y\in F\}=\Vert x-p(x) \Vert$.\\
De plus 
 $\Vert x-y \Vert^2 =\Vert x-p(x) \Vert^2 \Leftrightarrow y=p(x)$
\end{preuve}

\begin{remarque}
\
\\
 Cela signifie que $p(x)$ est l'unique vecteur qui minimise la distance de $x$ \`a un vecteur de $F$.\\
On dit que $p(x)$ est la meilleure approximation de $x$ dans $F$.
\end{remarque}

\newpage

\begin{remarque}
 \noindent \textbf{Dans la pratique :\\}
Si $F$ est un sev de $\R^n$, notons $p$ la projection orthogonale sur $F$ et $q$ la projection orthogonale sur $F^{\bot}$.\\
On a alors $\forall x\in \R^n,\; x=p(x)+q(x)$.\\
Si $\dim(F^{\bot})\leq\dim(F)$, on commen\c cera par déterminer $q$ avant $p$ (car il faut trouver une BON de l'espace sur lequel on projette.\\

En particulier, pour calculer la distance d'un vecteur $x$ \`a un plan $P$, on calculera $\Vert q(x)\Vert$ où $q(x)$ désigne la projection orthogonale
du vecteur $x$ sur la droite $D=P^{\bot}$.
\end{remarque}

\begin{figure}[!ht]
\begin{center}
\includegraphics[width=9cm,height=6cm]{images/projTD.eps}  
\end{center}
\end{figure}


\end{document}
